殉職消防隊目裁死於意外 官斥總指揮無下令戴頭套

2018年09月06日

殉職消防隊目裁死於意外
官斥總指揮無下令戴頭套

死者梁國基的胞姊昨離庭時沒回應記者提問。易仰民攝

【本報訊】石硤尾邨美映樓一單位2014年發生煤氣爆炸，導致上門調查的一名消防總隊目殉職。死因聆訊揭示保安員延誤3小時才通知消防處，亦有消防員未依指引戴上防爆頭套。死因裁判官昨裁定梁死於意外，建議管理公司添購氣體探測器，訓練保安員學懂使用，亦建議消防處改善處理洩漏氣體事件的工作指引。

記者：戴國輝

消防總隊目梁國基（49歲）2014年11月22日因居民投訴氣體洩漏，在高級消防隊長湯裔昌帶領下到美映樓11樓調查。消防員為關掉漏氣源頭破門入屋，10秒後即發生爆炸，身在屋外的梁國基遭熱流撞飛，後腦撞牆重創，留醫13天不治，事故中另有8名消防員受傷。事後揭發屋內曾任化驗師、有精神病的住客，開啟煤氣煮食爐及鬆開軟喉管接駁位自殺。

死因裁判官黃偉權裁決時指出，負責該屋邨的嘉怡物業管理有限公司一早得悉洩漏不明氣體，共派出3名保安員巡查6次，卻延遲3個小時才報案，實叫人難過，黃官批評保安員只靠嗅覺，沒有使用氣體探測器，若果其嗅覺有問題，會危害自身及他人生命，可見管理公司的訓練不足。

死者梁國基

建議管理公司買氣體探測器

黃官建議管理公司購入氣體探測器，培訓員工學會使用，而探測器並不昂貴，「畢竟相對人命，一部探測器微不足道」。

黃官又指出，事發時湯裔昌戴上防爆頭套上樓，但是湯以太熱及阻礙收聽對講機為由脫下頭套，其他消防員也沒有戴上頭套，當中有把頭套放入衣袋，而退休消防區長林旭坤作供時也稱防爆頭套「套」在頸部亦可。

黃官強調，有關指引稱「必須穿戴」防爆頭套，而非部份穿戴頭套。黃官批評湯身為上級，卻不指令下級戴上頭套，顯示消防人員執行指引時出現混淆，訓練方面存在問題，建議處方改善工作指引。

庭上證供顯示，湯裔昌無要求下屬報告氣體探測器的讀數，黃官認為若現場總指揮知悉現場氣體讀數，對下一步行動能作風險評估，故建議加強消防管理層級人員對氣體事故的培訓。
黃官不認為租戶蓄意佈局殺梁，相信爆炸氣流穿過木門隙罅將梁撞傷，令其頭部留下15厘米傷痕，肋骨骨折，長期昏迷，終因支氣管肺炎而不治，黃官裁定梁死於意外。

消防處及房屋署均稱會詳細研究死因裁判官的建議，以作適當跟進，及研究需要跟進的地方。

案件編號：CCDI919/14

下一則
下一則
前線：處理氣體洩漏搵命博

前線：處理氣體洩漏搵命博

入牆式偵測儀數萬元一個